\chapter{PHƯƠNG PHÁP NGHIÊN CỨU}

Chương này trình bày toàn bộ quy trình thực nghiệm được xây dựng để giải quyết
các vấn đề đặc thù của hai bộ dữ liệu y tế. Khác với các nghiên cứu áp dụng
một pipeline duy nhất cho mọi bộ dữ liệu, đề tài thiết kế hai pipeline độc lập,
mỗi pipeline được tối ưu hóa cho đặc tính chủ đạo của từng bộ dữ liệu:
Pipeline Breast Cancer tập trung vào xử lý số chiều cao và phân tích tính phi
tuyến; Pipeline Diabetes tập trung vào xử lý mất cân bằng lớp. Tính phi tuyến
được khảo sát xuyên suốt cả hai pipeline thông qua trực quan hóa và phân tích
tầm quan trọng đặc trưng (\textit{feature importance}), đóng vai trò là một góc
phân tích định tính để giải thích kết quả định lượng.

Toàn bộ thực nghiệm được triển khai bằng Python~3.10 với các thư viện:
\textit{scikit-learn} (mô hình phân loại, feature selection, đánh giá),
\textit{XGBoost}, \textit{imbalanced-learn} (SMOTE, SMOTE+ENN),
\textit{UMAP-learn}, \textit{matplotlib} và \textit{seaborn}. Mã nguồn được
tổ chức theo cấu trúc module hóa để đảm bảo tái sử dụng giữa hai pipeline.

% ============================================================
\section{Thiết lập thực nghiệm chung}
% ============================================================

Phần này mô tả các quyết định thiết kế được áp dụng thống nhất trên cả hai
pipeline nhằm đảm bảo tính công bằng và khả năng so sánh trong đánh giá mô hình.

\subsection*{3.1.1. Phân chia dữ liệu}

Mỗi bộ dữ liệu được phân chia thành tập huấn luyện (\textit{train}) và tập
kiểm tra (\textit{test}) theo tỉ lệ 80/20 bằng phương pháp
\textit{Stratified Sampling} --- đảm bảo tỉ lệ các lớp trong tập train và
tập test phản ánh đúng phân phối của toàn bộ dữ liệu gốc. Điều này đặc biệt
quan trọng với bộ dữ liệu Diabetes có mất cân bằng lớp rõ rệt: nếu không phân
tầng, tập test có thể tình cờ chứa quá ít hoặc quá nhiều mẫu của lớp thiểu số,
dẫn đến ước lượng hiệu năng không đáng tin cậy.

Nguyên tắc ``không rò rỉ dữ liệu'' (\textit{no data leakage}) được tuân thủ
nghiêm ngặt: tất cả các bước ước lượng tham số --- bao gồm \textit{fit} của
\texttt{StandardScaler}, \textit{fit} của \texttt{Variance Threshold},
\textit{fit} của \texttt{SelectKBest}, \textit{fit} của \texttt{RFECV} và
\textit{fit} của SMOTE/SMOTE+ENN --- chỉ được thực hiện trên tập train. Các
tham số này sau đó được áp dụng (\textit{transform}) lên tập test mà không có
bất kỳ sự điều chỉnh nào. Vi phạm nguyên tắc này sẽ làm cho đánh giá trên tập
test không còn phản ánh hiệu năng thực sự của mô hình trên dữ liệu chưa thấy.

\subsection*{3.1.2. Kiểm định chéo và tối ưu siêu tham số}

\textit{Stratified K-Fold Cross-Validation} với $k = 5$ được sử dụng trong giai
đoạn huấn luyện để ước lượng hiệu năng mô hình một cách ổn định và giảm thiểu
phương sai do sự phân chia ngẫu nhiên. Với $k = 5$, mỗi mô hình được huấn luyện
và đánh giá 5 lần trên các phân vùng khác nhau của tập train; kết quả trung bình
và độ lệch chuẩn giữa các fold phản ánh độ ổn định của mô hình.

\texttt{GridSearchCV} kết hợp Stratified K-Fold được sử dụng để tìm kiếm bộ
siêu tham số tối ưu trong không gian tìm kiếm được định nghĩa trước. Tiêu chí
tối ưu hóa là F1-score macro (trung bình F1 trên tất cả các lớp, không trọng số)
cho cả hai pipeline --- phù hợp với mục tiêu đánh giá toàn diện trên mọi lớp,
đặc biệt các lớp thiểu số. Bảng~\ref{tab:hyperparams} trình bày không gian tìm
kiếm siêu tham số cho từng mô hình.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Không gian tìm kiếm siêu tham số của các mô hình.}
\label{tab:hyperparams}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{p{3.5cm} p{4.5cm} p{6cm}}
\hline
\textbf{Mô hình} & \textbf{Siêu tham số} & \textbf{Không gian tìm kiếm} \\
\hline
Logistic Regression & $C$ (regularization) & $\{0.001,\ 0.01,\ 0.1,\ 1,\ 10,\ 100\}$ \\
SVM (RBF) & $C$;\ \texttt{gamma} & $C \in \{0.1, 1, 10, 100\}$;\ \texttt{gamma} $\in \{\texttt{scale}, \texttt{auto}, 0.001, 0.01\}$ \\
Decision Tree & \texttt{max\_depth};\ \texttt{min\_samples\_split} & \texttt{max\_depth} $\in \{5, 10, 20, \texttt{None}\}$;\ \texttt{min\_samples\_split} $\in \{2, 5, 10\}$ \\
KNN & \texttt{n\_neighbors};\ \texttt{metric} & \texttt{n\_neighbors} $\in \{3, 5, 7, 11, 15\}$;\ \texttt{metric} $\in \{\texttt{euclidean},\ \texttt{manhattan}\}$ \\
Naive Bayes & \texttt{var\_smoothing} & $\{10^{-9},\ 10^{-7},\ 10^{-5}\}$ \\
Random Forest & \texttt{n\_estimators};\ \texttt{max\_depth} & \texttt{n\_estimators} $\in \{100, 200, 500\}$;\ \texttt{max\_depth} $\in \{\texttt{None}, 10, 20\}$ \\
XGBoost & \texttt{n\_estimators};\ \texttt{learning\_rate};\ \texttt{max\_depth} & \texttt{n\_estimators} $\in \{100, 200\}$;\ lr $\in \{0.01, 0.1\}$;\ \texttt{max\_depth} $\in \{3, 6\}$ \\
MLP & \texttt{hidden\_layer\_sizes};\ \texttt{learning\_rate\_init} & sizes $\in \{(64,),\ (128,),\ (64,64)\}$;\ lr $\in \{0.001,\ 0.01\}$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Kết quả cuối cùng được báo cáo trên tập test với bộ siêu tham số tốt nhất tìm
được. Để đảm bảo tính tái tạo (\textit{reproducibility}), \texttt{random\_state}
được cố định ở giá trị 42 cho tất cả các bước có yếu tố ngẫu nhiên.

\subsection*{3.1.3. Các độ đo đánh giá}

Bộ độ đo được lựa chọn khác nhau giữa hai pipeline phản ánh đặc thù của từng
bài toán:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Pipeline Breast Cancer} (phân loại đa lớp, dữ liệu tương đối
  cân bằng): báo cáo Accuracy, Precision (macro), Recall (macro), F1-score
  (macro) và ROC-AUC (macro, one-vs-rest). F1-score macro được chọn là độ đo
  so sánh chính vì nó đánh giá đồng đều trên tất cả 6 lớp ung thư vú mà không
  ưu tiên lớp nào.

  \item \textbf{Pipeline Diabetes} (phân loại đa lớp với mất cân bằng lớp): ưu
  tiên F1-score (macro) và ROC-AUC làm độ đo chính. Accuracy được ghi nhận
  nhưng không dùng để so sánh mô hình do bị thiên lệch bởi lớp đa số.
  Confusion Matrix được phân tích chi tiết để quan sát mức độ thiên lệch về
  phía lớp đa số trước và sau khi resampling.
\end{itemize}

Đối với bài toán phân loại đa lớp, ROC-AUC được tính theo phương pháp
one-vs-rest (OvR): với mỗi lớp $k$, tính AUC của bài toán nhị phân ``lớp $k$
so với tất cả các lớp còn lại'', sau đó lấy trung bình macro.

% ============================================================
\section{Mô tả bộ dữ liệu}
% ============================================================

\subsection*{3.2.1. Bộ dữ liệu Breast Cancer Gene Expression (GSE45827 --- CuMiDa)}

Bộ dữ liệu GSE45827 được lấy từ kho lưu trữ GEO (\textit{Gene Expression
Omnibus}) và phiên bản đã qua tiền xử lý từ CuMiDa (\textit{Curated Microarray
Database}). Dữ liệu biểu hiện gene của các mẫu mô ung thư vú được đo bằng công
nghệ microarray, trong đó mỗi mẫu tương ứng với một bệnh nhân và mỗi đặc trưng
là mức độ biểu hiện của một gene cụ thể.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Số mẫu:} 151 mẫu (bệnh nhân).
  \item \textbf{Số đặc trưng:} 54.676 gene --- tạo ra tỉ lệ đặc trưng/mẫu
  xấp xỉ 362:1, điển hình cho vấn đề số chiều cao nghiêm trọng trong dữ liệu
  omics.
  \item \textbf{Biến mục tiêu:} 6 lớp phân loại --- Triple Negative Breast
  Cancer (TNBC), HER2-enriched, Luminal A, Luminal B, Luminal C và mô vú bình
  thường (Normal).
  \item \textbf{Vấn đề chủ đạo:} Số chiều cực cao dẫn đến nguy cơ overfitting
  và \textit{curse of dimensionality}; tính phi tuyến trong không gian biểu hiện
  gene.
\end{itemize}

Dữ liệu trong CuMiDa đã qua bước chuẩn hóa RMA (\textit{Robust Multi-array
Average}) và $\log_2$-transform tiêu chuẩn, do đó giá trị biểu hiện gene không
chứa giá trị âm và đã ở thang đo logarithm --- phù hợp cho việc áp dụng trực
tiếp \texttt{StandardScaler} mà không cần biến đổi thêm.

\subsection*{3.2.2. Bộ dữ liệu Diabetes Health Indicators (BRFSS 2015 --- CDC)}

Bộ dữ liệu được xây dựng từ cuộc khảo sát \textit{Behavioral Risk Factor
Surveillance System} (BRFSS) năm 2015 của Trung tâm Kiểm soát và Phòng ngừa
Dịch bệnh Hoa Kỳ (CDC). Đây là cuộc khảo sát sức khỏe cộng đồng thường niên
thu thập thông tin về hành vi sức khỏe, điều kiện mãn tính và dịch vụ y tế dự
phòng từ dân số Hoa Kỳ.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Số mẫu:} 253.680 mẫu (người được khảo sát).
  \item \textbf{Số đặc trưng:} 21 đặc trưng gồm các chỉ số sức khỏe (BMI,
  huyết áp, cholesterol), hành vi lối sống (hút thuốc, uống rượu, hoạt động
  thể chất), và đặc điểm nhân khẩu học (tuổi, giới tính, trình độ học vấn,
  thu nhập).
  \item \textbf{Biến mục tiêu:} 3 lớp --- không mắc tiểu đường (0), tiền tiểu
  đường (1) và tiểu đường (2). Phân phối lớp: lớp 0 chiếm ${\sim}84\%$, lớp 1
  và 2 chiếm ${\sim}16\%$ --- mất cân bằng lớp rõ rệt với tỉ lệ xấp xỉ 5:1.
  \item \textbf{Vấn đề chủ đạo:} Mất cân bằng lớp nghiêm trọng và tính phi
  tuyến trong mối quan hệ giữa các chỉ số sức khỏe và nguy cơ tiểu đường.
\end{itemize}

% ============================================================
\section{Pipeline Breast Cancer --- Xử lý số chiều cao và phân tích phi tuyến}
% ============================================================

Pipeline này được thiết kế để giải quyết thách thức chính của bộ dữ liệu
GSE45827: không gian đặc trưng 54.676 chiều với chỉ 151 mẫu. Sơ đồ tổng quan
các bước xử lý được trình bày trong Bảng~\ref{tab:pipeline-bc}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Sơ đồ tổng quan Pipeline Breast Cancer.}
\label{tab:pipeline-bc}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{c p{3.5cm} p{8.5cm}}
\hline
\textbf{Bước} & \textbf{Tên bước} & \textbf{Mô tả chi tiết} \\
\hline
1 & Mô tả \& thống kê &
  Thống kê số mẫu, số đặc trưng, phân bố nhãn lớp, kiểm tra giá trị bị
  thiếu và phân phối biểu hiện gene. \\
2 & Tiền xử lý &
  Xử lý giá trị bị thiếu, chuẩn hóa \texttt{StandardScaler}, mã hóa nhãn
  (\textit{Label Encoding}). \\
3 & Trực quan hóa (t-SNE, UMAP) &
  Chiếu dữ liệu đã chuẩn hóa xuống không gian 2D để quan sát khả năng phân
  tách giữa các lớp và xác nhận tính phi tuyến. Không dùng để huấn luyện
  mô hình. \\
4 & Feature Selection &
  Filter: Variance Threshold $\rightarrow$ SelectKBest (ANOVA F-test).
  Wrapper: RFECV với Random Forest làm base estimator. Tất cả fit chỉ
  trên tập train. \\
5 & Phân loại &
  Huấn luyện 8 mô hình $\times$ 3 phiên bản dữ liệu (gốc\,/\,filter\,/\,wrapper).
  Tối ưu siêu tham số bằng GridSearchCV + Stratified K-Fold. \\
6 & Đánh giá \& phân tích &
  So sánh Accuracy, F1-score (macro), ROC-AUC. Phân tích feature importance
  để xét vai trò phi tuyến của các gene được chọn. \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection*{3.3.1. Tiền xử lý dữ liệu}

Bước tiền xử lý cho bộ dữ liệu GSE45827 bao gồm các thao tác sau được thực
hiện theo thứ tự:

\paragraph{Kiểm tra và xử lý giá trị bị thiếu.}
Mặc dù dữ liệu CuMiDa đã qua tiền xử lý chuẩn hóa, việc kiểm tra giá trị bị
thiếu vẫn được thực hiện như bước bắt buộc. Với mỗi gene (cột), tính tỉ lệ
giá trị bị thiếu; các gene có tỉ lệ thiếu vượt quá 20\% sẽ bị loại bỏ; các
gene còn lại nếu có giá trị thiếu sẽ được điền thế bằng giá trị trung bình của
gene đó trên tập train.

\paragraph{Mã hóa nhãn.}
Nhãn lớp ở dạng chuỗi (``TNBC'', ``HER2'', ``LumA'', ``LumB'', ``LumC'',
``Normal'') được chuyển đổi thành số nguyên bằng \texttt{LabelEncoder} của
scikit-learn. Ánh xạ mã hóa được lưu lại để khôi phục tên lớp khi trình bày
kết quả.

\paragraph{Chuẩn hóa đặc trưng.}
\texttt{StandardScaler} (chuẩn hóa z-score) được fit trên tập train và
transform lên cả train và test:
\begin{equation}
  x'_{ij} = \frac{x_{ij} - \mu_j}{\sigma_j}
  \label{eq:zscore}
\end{equation}
trong đó $\mu_j$ và $\sigma_j$ lần lượt là trung bình và độ lệch chuẩn của
gene $j$ tính trên tập train. Chuẩn hóa này bắt buộc cho SVM và MLP, đồng
thời cải thiện độ ổn định số học cho ANOVA F-test trong bước SelectKBest
tiếp theo.

\subsection*{3.3.2. Trực quan hóa và xác nhận tính phi tuyến}

Với 54.676 chiều, việc quan sát trực tiếp cấu trúc dữ liệu là không khả thi.
Hai kỹ thuật phi tuyến được sử dụng để chiếu dữ liệu xuống không gian 2D nhằm
phân tích cấu trúc phân tách giữa các lớp ung thư.

\paragraph{t-SNE (\textit{t-Distributed Stochastic Neighbor Embedding}).}
t-SNE được áp dụng trên toàn bộ dữ liệu đã chuẩn hóa (151 mẫu $\times$ 54.676
đặc trưng) với tham số \texttt{perplexity} = 30. Thuật toán mô hình hóa xác
suất tương đồng giữa các cặp điểm trong không gian gốc theo phân phối
Gaussian:
\begin{equation}
  p_{j|i} = \frac{\exp\!\left(-\|x_i - x_j\|^2 \big/ 2\sigma_i^2\right)}
                 {\displaystyle\sum_{k \neq i} \exp\!\left(-\|x_i - x_k\|^2 \big/ 2\sigma_i^2\right)}
  \label{eq:tsne-high}
\end{equation}
và trong không gian 2D theo phân phối t-Student bậc 1 (để giải quyết vấn đề
\textit{crowding}):
\begin{equation}
  q_{ij} = \frac{\left(1 + \|y_i - y_j\|^2\right)^{-1}}
                {\displaystyle\sum_{k \neq l} \left(1 + \|y_k - y_l\|^2\right)^{-1}}
  \label{eq:tsne-low}
\end{equation}
Hàm mục tiêu tối thiểu hóa KL-divergence giữa hai phân phối này:
\begin{equation}
  \mathcal{L}_{\text{t-SNE}} = \mathrm{KL}(P \| Q)
  = \sum_i \sum_j p_{ij} \log \frac{p_{ij}}{q_{ij}}
  \label{eq:tsne-obj}
\end{equation}
Kết quả t-SNE được tô màu theo nhãn lớp thực; nếu các lớp tạo thành các cụm
tách biệt trong không gian 2D phi tuyến, điều đó xác nhận dữ liệu có cấu trúc
phi tuyến có thể khai thác được.

\paragraph{UMAP (\textit{Uniform Manifold Approximation and Projection}).}
UMAP được áp dụng bổ sung với \texttt{n\_neighbors} = 15 và
\texttt{min\_dist} = 0.1 --- các giá trị mặc định phù hợp cho khám phá cấu
trúc tổng quát. Khác với t-SNE chỉ bảo toàn cấu trúc cục bộ, UMAP dựa trên
lý thuyết topology và đồ thị $k$-nearest neighbors có trọng số để bảo toàn
cả cấu trúc cục bộ lẫn cấu trúc toàn cục. Việc so sánh kết quả t-SNE và UMAP
giúp đánh giá tính nhất quán của cấu trúc dữ liệu: nếu cả hai đều cho thấy
phân tách lớp rõ ràng, cấu trúc phi tuyến được xem là bền vững và không phụ
thuộc vào phương pháp chiếu cụ thể.

\paragraph{Feature importance sau phân loại.}
Sau khi huấn luyện các mô hình dựa trên cây (Random Forest, XGBoost, Decision
Tree), feature importance score của từng gene được trích xuất và phân tích.
Phân tích này hỗ trợ hai mục đích: (1)~xác định các gene đóng vai trò phân
biệt quan trọng nhất, và (2)~đánh giá liệu các đặc trưng quan trọng có tập
trung vào một nhóm chức năng sinh học nhất định không --- phản ánh cấu trúc
phi tuyến có tổ chức của không gian biểu hiện gene.

\subsection*{3.3.3. Lựa chọn đặc trưng (\textit{Feature Selection})}

Với tỉ lệ đặc trưng/mẫu bằng 362:1, việc giảm số chiều là bắt buộc trước khi
huấn luyện mô hình. Đề tài lựa chọn feature selection (giữ lại đặc trưng
nguyên gốc) thay vì giảm chiều tuyến tính (PCA) vì: (1)~feature selection bảo
toàn khả năng giải thích sinh học của từng gene --- quan trọng trong nghiên cứu
ung thư; (2)~PCA tạo ra các thành phần chính là tổ hợp tuyến tính của tất cả
gene, khó giải thích ý nghĩa sinh học. Hai nhóm phương pháp được so sánh, tạo
ra ba phiên bản dữ liệu:

\paragraph{Phiên bản gốc (Baseline).}
Toàn bộ 54.676 gene sau chuẩn hóa, không qua feature selection. Phiên bản này
đóng vai trò baseline để định lượng tác động thực sự của feature selection lên
hiệu năng phân loại. Do số chiều quá lớn, một số mô hình (đặc biệt KNN và SVM)
có thể không hội tụ trong thời gian hợp lý --- trường hợp này sẽ được ghi nhận.

\paragraph{Phiên bản Filter Selection.}
Pipeline filter gồm hai bước áp dụng tuần tự, chỉ fit trên tập train:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Variance Threshold:} loại bỏ các gene có phương sai
  $\mathrm{Var}(x_j) < \theta$ trên tập train. Các gene có phương sai thấp gần
  như không thay đổi giữa các mẫu, do đó không mang thông tin phân biệt. Ngưỡng
  $\theta$ được đặt ở phân vị thứ 10 của phân phối phương sai --- loại bỏ
  ${\sim}10\%$ gene có độ biến động thấp nhất.

  \item \textbf{SelectKBest với ANOVA F-test:} trong số các gene còn lại sau
  Variance Threshold, chọn $K$ gene có F-score cao nhất. F-test đánh giá mức
  độ khác biệt trung bình biểu hiện gene giữa các lớp ung thư so với phương
  sai nội nhóm:
  \begin{equation}
    F = \frac{\text{phương sai liên nhóm}}{\text{phương sai nội nhóm}}
    \label{eq:ftest}
  \end{equation}
  Gene có F-score cao đồng nghĩa biểu hiện khác biệt rõ rệt giữa các phân
  nhóm ung thư. Giá trị $K$ được tối ưu thông qua cross-validation trên tập
  train, thử nghiệm $K \in \{50, 100, 200, 500\}$.
\end{itemize}

\paragraph{Phiên bản Wrapper Selection (RFECV).}
\textit{Recursive Feature Elimination with Cross-Validation} (RFECV) sử dụng
Random Forest làm base estimator (\texttt{n\_estimators} = 100,
\texttt{random\_state} = 42). Thuật toán hoạt động đệ quy theo các bước:
(1)~Huấn luyện Random Forest trên toàn bộ đặc trưng hiện tại;
(2)~Tính feature importance score cho từng gene;
(3)~Loại bỏ một tỉ lệ gene có importance thấp nhất
(\texttt{step} $= 0.1 \times$ số gene hiện tại);
(4)~Lặp lại cho đến khi đạt số gene tối thiểu;
(5)~Chọn số gene tối ưu dựa trên F1-score cross-validation.

Random Forest được chọn làm base estimator vì: nó cung cấp feature importance
tự nhiên (Mean Decrease in Impurity), bền vững với overfitting, và chính là
một trong các mô hình được đánh giá --- đảm bảo tập gene chọn phù hợp với bài
toán phân loại thực tế. Toàn bộ quá trình RFECV được fit chỉ trên tập train
với Stratified K-Fold $k = 5$; số gene tối ưu được xác định tự động, không
cần định nghĩa trước như SelectKBest.

\subsection*{3.3.4. Phân loại và đánh giá}

Tám mô hình phân loại (Logistic Regression, SVM RBF, Decision Tree, KNN, Naive
Bayes, Random Forest, XGBoost, MLP) được huấn luyện độc lập trên mỗi trong ba
phiên bản dữ liệu (gốc\,/\,filter\,/\,wrapper), tạo ra tổng cộng 24 tổ hợp
thực nghiệm. Mỗi tổ hợp trải qua GridSearchCV với Stratified K-Fold $k = 5$
để tìm siêu tham số tối ưu, sau đó đánh giá trên tập test giữ nguyên.

Các câu hỏi nghiên cứu được trả lời thông qua so sánh:
\begin{itemize}
  \item Feature selection có cải thiện hiệu năng so với dữ liệu gốc không, và
  cải thiện ở mức độ nào?
  \item Filter selection và Wrapper selection cho kết quả khác nhau như thế nào
  về số lượng gene được chọn, mức độ trùng lặp giữa hai tập gene và hiệu năng
  phân loại?
  \item Logistic Regression có kém hơn đáng kể so với các mô hình phi tuyến
  (SVM RBF, Random Forest, XGBoost, MLP) không --- qua đó định lượng mức độ
  phi tuyến thực sự của dữ liệu?
\end{itemize}

% ============================================================
\section{Pipeline Diabetes --- Xử lý mất cân bằng lớp và phân tích phi tuyến}
% ============================================================

Pipeline này được thiết kế để giải quyết thách thức chính của bộ dữ liệu
BRFSS~2015: mất cân bằng lớp với tỉ lệ xấp xỉ 5:1 giữa nhóm không bệnh và
nhóm tiền tiểu đường/tiểu đường. Sơ đồ tổng quan được trình bày trong
Bảng~\ref{tab:pipeline-dm}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Sơ đồ tổng quan Pipeline Diabetes.}
\label{tab:pipeline-dm}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{c p{3.5cm} p{8.5cm}}
\hline
\textbf{Bước} & \textbf{Tên bước} & \textbf{Mô tả chi tiết} \\
\hline
1 & Mô tả \& thống kê &
  Thống kê số mẫu, số đặc trưng, tỉ lệ mất cân bằng lớp (đa số:thiểu số),
  phân bố từng chỉ số sức khỏe. \\
2 & Tiền xử lý &
  Kiểm tra giá trị bất thường (ngoài phạm vi sinh lý), chuẩn hóa
  \texttt{StandardScaler}. \\
3 & Trực quan hóa (t-SNE, UMAP) &
  Quan sát mức độ chồng lấp giữa các lớp và xác nhận tính phi tuyến trong
  dữ liệu lâm sàng. \\
4 & Resampling (chỉ trên train) &
  Ba phiên bản tập train: Baseline (không resampling), SMOTE, SMOTE+ENN.
  Tập test giữ nguyên phân phối gốc. \\
5 & Phân loại &
  Huấn luyện 8 mô hình $\times$ 3 phiên bản dữ liệu. Tối ưu siêu tham số
  bằng GridSearchCV + Stratified K-Fold. \\
6 & Đánh giá \& phân tích &
  So sánh F1-score (macro), ROC-AUC, Confusion Matrix. Accuracy ghi nhận
  nhưng không phải độ đo chính. \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection*{3.4.1. Tiền xử lý dữ liệu}

\paragraph{Kiểm tra giá trị bất thường.}
Các đặc trưng lâm sàng được kiểm tra đối chiếu với phạm vi sinh lý hợp lý.
Ví dụ: chỉ số BMI~$= 0$ là không hợp lệ về mặt y học; tương tự với huyết áp
tâm thu~$= 0$. Các giá trị bất thường được xử lý bằng imputation theo trung
vị của lớp tương ứng (\textit{class-conditional median imputation}) để giữ
thông tin nhãn lớp trong quá trình điền thế, thay vì imputation toàn cục có
thể làm nhiễu phân phối của lớp thiểu số.

\paragraph{Chuẩn hóa đặc trưng.}
\texttt{StandardScaler} được fit trên tập train và transform lên cả train và
test, tương tự Pipeline Breast Cancer. Với bộ dữ liệu Diabetes, các đặc trưng
có thang đo rất khác nhau
($\text{BMI} \in [12, 98]$, $\text{Age} \in [1, 13]$ theo nhóm tuổi,
$\text{Income} \in [1, 8]$ theo nhóm thu nhập) --- chuẩn hóa đảm bảo khoảng
cách Euclidean trong KNN và kernel RBF trong SVM không bị chi phối bởi các đặc
trưng có thang đo lớn hơn.

\subsection*{3.4.2. Trực quan hóa và xác nhận tính phi tuyến}

Do kích thước lớn của bộ dữ liệu (253.680 mẫu), t-SNE và UMAP được áp dụng
trên một tập con đại diện (\textit{stratified sample}) gồm 5.000 mẫu --- đảm
bảo tỉ lệ các lớp trong tập con phản ánh đúng phân phối gốc. Việc áp dụng
t-SNE/UMAP trên toàn bộ 253.680 mẫu sẽ tốn thời gian tính toán quá lớn
(t-SNE có độ phức tạp $\mathcal{O}(n^2)$) mà không mang lại thêm thông tin
đáng kể so với tập con đại diện.

Trên dữ liệu lâm sàng, kỳ vọng là các lớp chồng lấp nhiều hơn so với dữ liệu
gene expression --- do ranh giới giữa ``không bệnh'', ``tiền tiểu đường'' và
``tiểu đường'' không rõ ràng trong không gian đặc trưng lâm sàng. Mức độ
chồng lấp quan sát được qua t-SNE/UMAP sẽ giải thích tại sao bài toán phân
loại Diabetes khó hơn và tại sao các kỹ thuật resampling cần thiết.

Feature importance của Random Forest và XGBoost được so sánh với hệ số hồi
quy của Logistic Regression: nếu thứ tự quan trọng của các đặc trưng khác nhau
đáng kể giữa hai nhóm mô hình, có thể kết luận rằng mô hình phi tuyến đang nắm
bắt các tương tác đặc trưng mà mô hình tuyến tính bỏ qua.

\subsection*{3.4.3. Xử lý mất cân bằng dữ liệu}

Mất cân bằng lớp được xử lý theo phương pháp resampling --- chỉ áp dụng trên
tập train sau khi đã phân chia train/test. Quyết định không áp dụng resampling
trên tập test là bắt buộc: tập test phải giữ nguyên phân phối tự nhiên của
dữ liệu để đánh giá hiệu năng mô hình phản ánh đúng kịch bản triển khai thực
tế, trong đó dữ liệu mới cũng có phân phối tự nhiên mất cân bằng. Ba phiên bản
tập train được chuẩn bị:

\paragraph{Phiên bản Baseline (không resampling).}
Tập train giữ nguyên phân phối gốc mất cân bằng. Phiên bản này cho phép quan
sát hệ quả trực tiếp của mất cân bằng lên hành vi mô hình: kỳ vọng Accuracy
cao nhưng F1-score và Recall trên lớp thiểu số thấp --- mô hình thiên vị về
phía lớp ``không bệnh'' do lớp này chiếm đa số.

\paragraph{Phiên bản SMOTE.}
SMOTE (\textit{Synthetic Minority Over-sampling Technique}) tạo mẫu tổng hợp
cho lớp thiểu số bằng cách nội suy tuyến tính trong không gian đặc trưng. Với
mỗi mẫu $x_i$ thuộc lớp thiểu số, thuật toán chọn ngẫu nhiên một trong
$k = 5$ láng giềng gần nhất $x_{nn}$ cùng lớp và tạo mẫu mới:
\begin{equation}
  x_{\text{new}} = x_i + \lambda \cdot (x_{nn} - x_i),
  \quad \lambda \sim \mathcal{U}[0,\,1]
  \label{eq:smote}
\end{equation}
Quá trình này được lặp lại cho đến khi tỉ lệ lớp thiểu số đạt mức mong muốn
(thường là 1:1 hoặc tỉ lệ được chỉ định qua tham số
\texttt{sampling\_strategy}). Mục tiêu: cải thiện Recall trên lớp thiểu số
bằng cách cung cấp nhiều ví dụ huấn luyện hơn.

\paragraph{Phiên bản SMOTE+ENN.}
SMOTE+ENN kết hợp bước tạo mẫu của SMOTE với bước làm sạch của
\textit{Edited Nearest Neighbors} (ENN). Sau khi SMOTE tạo mẫu tổng hợp, ENN
kiểm tra từng mẫu (của cả hai lớp) và loại bỏ mẫu nếu nhãn của nó khác với
nhãn đa số trong $k = 3$ láng giềng gần nhất:
\begin{equation}
  \text{Loại bỏ } x_i \text{ nếu }
  \underset{k}{\operatorname{argmax}}\,
  \#\bigl\{x_j \in \mathcal{N}_k(x_i) : y_j = k\bigr\} \neq y_i
  \label{eq:enn}
\end{equation}
Bước ENN này làm sạch vùng biên giữa các lớp bằng cách loại bỏ các điểm nhiễu
và các điểm nằm sâu trong vùng chồng lấp --- cả từ lớp thiểu số lẫn lớp đa
số. Kỳ vọng: biên quyết định sau SMOTE+ENN sạch hơn, dẫn đến Precision cải
thiện mà không giảm đáng kể Recall so với SMOTE thuần túy. Tuy nhiên, số mẫu
sau SMOTE+ENN thường ít hơn sau SMOTE do bước loại bỏ ENN.

\subsection*{3.4.4. Phân loại và đánh giá}

Tám mô hình được huấn luyện trên ba phiên bản tập train
(Baseline\,/\,SMOTE\,/\,SMOTE+ENN), tạo ra tổng cộng 24 tổ hợp thực nghiệm.
Tập test giữ nguyên trong cả 24 tổ hợp để đảm bảo tính so sánh được. Siêu
tham số tối ưu được tìm bằng GridSearchCV với tiêu chí F1-score macro.

Các câu hỏi nghiên cứu được trả lời:
\begin{itemize}
  \item SMOTE và SMOTE+ENN cải thiện F1-score và ROC-AUC trên lớp thiểu số
  (tiền tiểu đường và tiểu đường) ở mức độ nào so với Baseline?
  \item SMOTE+ENN có nhất quán cho kết quả tốt hơn SMOTE trên tất cả tám mô
  hình không, hay ưu thế của SMOTE+ENN phụ thuộc vào loại mô hình?
  \item Mô hình phi tuyến có vượt trội Logistic Regression một cách nhất quán
  không --- qua đó xác nhận tính phi tuyến trong dữ liệu lâm sàng?
  \item Mô hình nào đạt sự cân bằng tốt nhất giữa Precision và Recall trên lớp
  thiểu số (F1-score cao), thể hiện qua Confusion Matrix?
\end{itemize}

% ============================================================
\section{Tổng kết chương}
% ============================================================

Chương này đã trình bày đầy đủ quy trình thực nghiệm gồm hai pipeline độc lập,
được thiết kế phù hợp với đặc thù của từng bộ dữ liệu. Các điểm chính cần nhấn
mạnh:

\begin{itemize}
  \item Nguyên tắc \textit{no data leakage} được tuân thủ nghiêm ngặt xuyên
  suốt: mọi fit đều trên tập train, mọi transform lên tập test đều dùng tham
  số từ tập train.

  \item Ba phiên bản dữ liệu trong mỗi pipeline (gốc\,/\,xử lý 1\,/\,xử lý 2)
  cho phép định lượng tác động độc lập của từng kỹ thuật xử lý lên hiệu năng
  mô hình.

  \item Tám mô hình phân loại đại diện cho toàn bộ phổ từ tuyến tính (Logistic
  Regression) đến phi tuyến phức tạp (MLP, XGBoost), cho phép phân tích tương
  quan giữa mức độ phi tuyến của dữ liệu và hiệu năng của từng nhóm mô hình.

  \item Trực quan hóa t-SNE và UMAP đóng vai trò phân tích định tính bổ trợ
  cho kết quả định lượng, giúp giải thích tại sao một số mô hình hoạt động tốt
  hơn trên từng bộ dữ liệu.
\end{itemize}

Kết quả thực nghiệm từ 48 tổ hợp (24 cho mỗi pipeline) sẽ được trình bày và
phân tích chi tiết trong Chương~4.